**新井一二三**（，），是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京出身的女作家](../Page/東京.md "wikilink")，曾到多個國家生活超過10年，能以[日文](../Page/日文.md "wikilink")、[中文及](../Page/中文.md "wikilink")[英文寫作](../Page/英文.md "wikilink")。夫婿是專注妖怪事蹟的日本作家\[1\]。

## 人物

1962年生于日本東京，名字由來是生日一月二十三日\[2\]\[3\]\[4\]。1981年就讀於日本[早稻田大學政治學系](../Page/早稻田大學.md "wikilink")，先後經[北京外国语学院](../Page/北京外国语大学#北京外国语学院.md "wikilink")、[廣州中山大學留學](../Page/廣州中山大學.md "wikilink")，[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")、[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")、[海南島等地遊歷共兩年](../Page/海南島.md "wikilink")。畢業後在《[朝日新聞](../Page/朝日新聞.md "wikilink")》擔任[記者](../Page/記者.md "wikilink")，其後又移民至[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")，於[約克大學及](../Page/约克大学_\(加拿大\).md "wikilink")[懷雅遜大學修讀政治學與新聞學](../Page/懷雅遜大學.md "wikilink")，並且擔任[日加時報駐多倫多記者](../Page/日加時報.md "wikilink")。在加拿大生活期間開始以英文寫作。

1984年起用中文在《[九十年代](../Page/九十年代_\(雜誌\).md "wikilink")》雜誌撰文。1994年到[香港居住](../Page/香港.md "wikilink")，擔任《[亞洲週刊](../Page/亞洲週刊.md "wikilink")》中文特派員，因採訪而認識林巧，1996年[台北訂親](../Page/台北.md "wikilink")、1997年返日結婚定居東京，育有一男一女\[5\]。現冠[夫姓](../Page/夫姓.md "wikilink")在[明治大學](../Page/明治大學.md "wikilink")[理工學院任教](../Page/理工學院.md "wikilink")，專長項目：東亞研究、中文電影，2013年4月升任教授\[6\]\[7\]。

作品散於香港、台灣多份中文報章，包括《[蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")》、《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》、《[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")》、《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》、《[聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink")》、《[國語日報](../Page/國語日報.md "wikilink")》及《[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")》等，近年來亦於中國大陸《[南方都市报](../Page/南方都市报.md "wikilink")》活躍，主要以中文寫作，推出多本散文集。第一本著作為日文的《中國中毒》，中文則是《鬼話連篇》。\[8\]

## 中文作品

  - 《鬼話連篇》（1995年4月，[九十年代](../Page/九十年代_\(雜誌\).md "wikilink")）\[9\]
  - 《心井·新井》（1999年9月，大田出版）
  - 《東京人》（2000年6月，大田出版）
  - 《櫻花寓言》（大田出版：2001年1月，[江西教育出版社](../Page/江西教育出版社.md "wikilink")：2007年7月）
  - 《可愛日本人》（2001年6月，大田出版）
  - 《讀日派》（2002年2月，大田出版）
  - 《東京的女兒》（大田出版：2002年7月，江西教育出版社：2007年7月《无性爱时代》）
  - 《123成人式》（大田出版：2003年2月，江西教育出版社：2007年7月→[上海译文出版社](../Page/上海译文出版社.md "wikilink")：2014年1月）
  - 《東京時刻八點四十五》（2003年8月，大田出版）
  - 《我和閱讀談戀愛》（大田出版：2004年4月，上海译文出版社：2013年8月）
  - 《午後四時的啤酒》（大田出版：2004年10月，上海译文出版社：2012年6月）
  - 《東京上流》（2005年8月，大田出版）
  - 《東京迷上車：從橙色中央線出發》（大田出版：2006年3月，上海译文出版社：2013年9月）
  - 《東京生活意見》（2006年9月，大田出版）
  - 《偏愛東京味》（2007年3月，大田出版）
  - 《我這一代東京人》（大田出版：2007年10月，上海译文出版社：2011年4月）
  - 《偽東京》（大田出版：2008年7月，上海译文出版社：2011年10月）
  - 《獨立，從一個人旅行開始》（大田出版：2009年9月，上海译文出版社：2011年4月）
  - 《沒有了鮪魚，沒有了奶油——你無法想像的日本》（大田出版：2010年5月，上海译文出版社：2012年10月《没有了鲔鱼，没有了黄油》）
  - 《台灣為何教我哭？》（2011年2月，大田出版）
  - 《和新井一二三一起讀日文：你所不知道的日本名詞故事》（大田出版：2012年8月，上海译文出版社：2014年1月《你所不知道的日本名词故事》）
  - 《東京故事311》（2013年3月，大田出版）
  - 《歡迎來到東京食堂》（2014年2月，大田出版）
  - 《和新井一二三一起讀日文【貳】：你一定想知道的日本名詞故事》（2014年12月，大田出版）
  - 《旅行，是為了找到回家的路》（2015年7月，大田出版）
  - 《東京閱讀男女：新井一二三解開創作者的祕密花園 》（2016年4月，大田出版）
  - 《我和中文談戀愛》（2017年2月，大田出版）
  - 《媽媽其實是皇后的毒蘋果?：新井一二三逃出母語的陰影》（2018年2月，大田出版）

## 日文作品

  -

<!-- end list -->

  - 《中國中毒》（，1986年12月，三修社）
  - 《[丁子霖](../Page/丁子霖.md "wikilink")——「六四」受難者名冊》（，1994年12月，文藝春秋） ※合譯
  - 《[香港返還](../Page/香港回歸.md "wikilink")：其軌跡與展望 》（，1996年12月，大修館書店） ※共著

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 《中文真好玩\[10\]》（，2004年11月，[講談社](../Page/講談社.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 《混成世界的航海圖》（，2011年12月，左右社） ※共著
  - 《中国、台湾、香港電影中的日本》（，2012年4月，明治大學出版會）

## 資料來源

## 外部連結

  - [新井一二三－臺灣為何教我哭？](http://www.titan3.com.tw/hifumi/)
  - [新井一二三专栏
    樱花寓言](http://nd.oeeee.com/xzt/view/ndwzl/ndwzl_grym/ndwzl_xjyes/ndwzl_xjyes/default.shtml)

[Category:日本女性作家](../Category/日本女性作家.md "wikilink")
[Category:專欄作家](../Category/專欄作家.md "wikilink")
[Category:早稻田大學校友](../Category/早稻田大學校友.md "wikilink")
[Category:東京都出身人物](../Category/東京都出身人物.md "wikilink")

1.  [託台灣的福](http://epaper.pchome.com.tw/archive/last.htm?s_date=old&s_dir=20121009&s_code=0394).
    摘自《台灣為何教我哭？》.
2.  [新井一二三
    絕不僅僅是「中國通」](http://paper.wenweipo.com/2012/03/19/OT1203190009.htm).
    文匯報. 2012-03-19.
3.  [新井一二三：和中文谈恋爱](http://xmzk.xinminweekly.com.cn/News/Content/481) .
    新民周刊. 2012-04-16.
4.  新井一二三.
    [一二三是do-re-mi？](http://paper.oeeee.com/nis/201311/13/137361.html).
    南方都市报. 2013-11-13.
5.  新井一二三. [都市祝祭](http://travel.nandu.com/html/201310/11/363939.html) .
    南方都市报. 2013-10-11.
6.
7.
8.  新井一二三. [书名](http://paper.oeeee.com/nis/201309/13/111415.html).
    南方都市报. 2013-09-13.
9.  [新井一二三：鬼话连篇](http://www.kongfz.cn/item_pic_9412835/). 孔夫子拍卖网.
10. 新井一二三.
    [日本所谓的“新书”](http://paper.oeeee.com/nis/201309/16/111917.html).
    南方都市报. 2013-09-16.